%\documentclass[openright,letterpaper,twoside,12pt]{book}
\documentclass[letterpaper,12pt, ]{amsbook}

\input{preamble}

%título y autores
\title{Estadística:\\ \Large{Teoría y Aplicaciones}}
\author{Felipe Tobar} 
\address{Centro de Modelamiento Matemático} 
\address{versión: \today} 
\email{ftobar@dim.uchile.cl} 


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section*{Prefacio}
Estas notas de clase contienen el material en base al cual se ha dictado el curso de Estadística (MA3402) en el Departamento de Ingeniería Matemática de la Universidad de Chile durante los años 2019 y 2020. Esta es una versión preliminar de lo que espero que alguna vez sea un \emph{Apunte de Estadística}, pero por ahora hay parte incompletas y en desarrollo. 

En el proceso de realizar este curso he recibido ayuda invaluable de varias personas. Me gustaría agradecer a Joaquín Fontbona y Daniel Remenik por proponerme dictar este curso y por su constante disposición a discutir contenidos de éste. Además, muchas gracias a Natacha Astromujoff por su infinita ayuda en todo lo referente a la administración del curso. También agradezco al Centro de Modelamiento Matemático, por ser mi segundo hogar mientras he dictado el curso. Finalmente, he sido muy afortunado de contar con el profesionalismo y entrega de un grupo espectacular de auxiliares: sin Arie Wortsman, Francisco Vásquez y Bruno Moreno ni este documento y ni el curso serían lo que hoy son. ¡Gracias!

\vspace{3em}
\noindent Felipe Tobar, \\
Santiago, \\
octubre 2020. 


\input{Introducción}
\input{Estadísticos}
\input{Estimadores}
\input{Estimadores Bayesianos}
\input{Más Estimadores}
\input{Test de Hipótesis}
\input{Regresión}
\input{Series de Tiempo}
\input{Inferencia Aproximada}
\input{Inferencia Causal}
\input{Apéndice}

\end{document}

